LeanProjeto2/ZDescarte.lean
@@ -137,3 +137,92 @@ inductive closed_under_formula : Formula → Finset String → Prop
   x ∈ xs →                              -- sempre que A(x) precisamos das 2 primeiras linhas (se tivermos def de closed_under)
   closed_under_formula A xs →
 -/
+
+
+
+
+
+
+
+
+-- ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
+--             SECTION 2.2: Shoenfield's functional interpretation
+-- ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
+
+-- -------------------------------------------------------------
+-- DEFINITION 2.1 (p.40): Shoenfield's functional interpretation
+-- -------------------------------------------------------------
+
+/-
+A^SH = ∀a ∃b A_SH (a,b) : Formula    ->    (A^ -> V a E b A_)
+B^SH = ∀c ∃d B_SH (c,d) : Formula    ->    (B^ -> V c E d B_)
+
+def SH_int : Formula → Formula
+| SH_base
+| SH_or
+| SH_not
+| SH_unb_forall
+| SH_b_forall
+
+def SH_int : Finset Term.var → Finset Term.var → Formula → Formula            -- TO DO: Precisamos do ∀₁ para tuples of variables
+| SH_base
+| SH_or
+| SH_not
+| SH_unb_forall
+| SH_b_forall
+
+def SH_int : Formula → Formula                              LISTAS DE VAR UNIV E VAR EXIST? List Term → List Term → Formula → Formula
+| SH_base
+    | (isBase A) => A
+| V a E b A_ , V c E d B_ => V a V c E b E d (A_ ∨₁ B_)
+    | {a} {b} A_ , c d B_ => {a c} {b d} (A_ ∨₁ B_)         USAR APPEND DAS LISTAS?
+| SH_not
+    | {a} {b} A_ =>                                         COMO CRIAR f a partir de b e a' a partir de a???
+                                                            acho que precisamos de usar substitution
+| SH_unb_forall
+| SH_b_forall
+
+def interp : Formula → Formula
+| SH_base: (isBase A) => A
+
+
+
+
+def SH_int : Formula → Formula
+| Formula.lcons p ts => Formula.lcons p ts
+| Formula.not A =>
+  Formula.forall_L "f" (Formula.exists_L "a'" (Formula.not_L (subst_formula "a" (LTerm.Lfunc "f" [LTerm.Lvar "a"]) (SH_int A))))
+| Formula.or A B =>
+  let A_SH := SH_int A in
+  let B_SH := SH_int B in
+  Formula.forall_L "a" (Formula.exists_L "b" (subst_formula "a" (LTerm.Lvar "b") A_SH)) ∧
+  Formula.forall_L "c" (Formula.exists_L "d" (subst_formula "c" (LTerm.Lvar "d") B_SH)) →
+  Formula.forall_L "a" (Formula.forall_L "c" (Formula.exists_L "b" (Formula.exists_L "d" (Formula.or_L (subst_formula "a" (LTerm.Lvar "b") A_SH) (subst_formula "c" (LTerm.Lvar "d") B_SH)))))
+| Formula.bForall x A =>
+  let A_SH := SH_int A in
+  Formula.forall_L x (Formula.forall_L "a" (Formula.exists_L "b" (subst_formula x (LTerm.Lvar "a") A_SH)))
+| Formula.exists_L x A =>
+  let A_SH := SH_int A in
+  Formula.forall_L "a" (Formula.exists_L "b" (Formula.exists_L x (subst_formula x (LTerm.Lvar "a") A_SH)))
+| Formula.bounded_forall_L x t A =>
+  let A_SH := SH_int A in
+  Formula.forall_L "a" (Formula.exists_L "b" (Formula.forall_L x (Formula.and_L (Formula.atomic_L "in" [LTerm.Lvar x, t]) (subst_formula x (LTerm.Lvar "a") A_SH))))
+
+--inductive SHint : Finset String → Finset String → Formula → Formula
+--| sorry
+
+def SH_int2 : Formula → Formula
+| Formula.or A B =>
+  V₁ "a" (E₁ "b" (substitution_formula "a" (Term.var "b") A_SH)) →
+  V₁ "c" (E₁ "d" (substitution_formula "c" (Term.var "d") B_SH)) →
+  V₁ "a" (V₁ "c" (E₁ "b" (E₁ "d" ((substitution_formula "a" (Term.var "b") A_SH) ∨₁ (substitution_formula "c" (Term.var "d") B_SH)))))
+
+-/
+
+
+--inductive SH_int : Formula → Formula
+--| SH_base (h: isBase A) A : SH_int
+
+--def SH_int (α β : Finset String) (A : Formula) : Formula := ∀ α, ∃ β
+
+-- TO DO no: mudar def de substitution para que sejam Term.var em vez de String
